```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment inclure un graphique ?

Imaginons que vous ayez un tableau de données, et que vous souhaitiez en faire une représentation graphique dans votre document {latexlogo}`LaTeX`. Pour cela, vous n'avez besoin d'aucun logiciel externe. En dessinant votre graphique directement en {latexlogo}`LaTeX`, vous aurez une intégration complète du texte et de la figure : police de caracatères identique, taille de la figure qui s'adapte à la taille du texte, couleurs identiques (si besoin).

:::{note}
Si vous avez déjà un graphique, obtenu à partir d'un autre logiciel (R, MatLab, LibreOffice, Excel...) vous pouvez simplement l'inclure avec :

```latex
% !TEX noedit
\includegraphics[width=50ex]{fichier}
```

Dans ce cas, il est préférable que le graphique soit au format PDF, mais il est également possible d'inclure du PNG ou du JPEG.

Voir la question « [Comment insérer une image ?](/3_composition/illustrations/inclure_une_image/inclure_une_image) ».
:::

## Avec l'extension « PGFplots »

L'extension {ctanpkg}`PGFplots <pgfplots>` utilise {ctanpkg}`TikZ <pgf>` pour construire le dessin, tout en fournissant une syntaxe intuitive pour décrire le résultat que vous voulez.

Elle propose un environnement `axis`, dont les paramètres modifient le style de graphique :

```{eval-rst}
.. todo:: Ajouter un exemple.
```

## Avec l'extension « TikZ » (mais sans « PGFplots »)

Si votre graphique est tellement particulier qu'il s'écarte de ce que sait faire {ctanpkg}`PGFplots <pgfplots>`, vous pouvez très bien utiliser directement {ctanpkg}`TikZ <pgf>`.

Ici, un exemple plutôt simple pour construire un repère avec des axes gradués :

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage{tikz}
  \usepackage{verbatim}
  \pagestyle{empty}

\begin{comment}
:Title : Scatterplot
:Tags : Plots, Axes, Foreach

A scatterplot of the relationship between education and income. The plotted
data is from the `car R package`_ by John Fox. Note that the data is released
under the GPL 2 licence.

:Author : Ista Zahn

.. _car R package : http://cran.r-project.org/src/contrib/Descriptions/car.html
\end{comment}

\begin{document}
\begin{tikzpicture}[scale=.5, only marks, y=.5cm]
    %%\draw plot[mark=*,xshift=-6cm] file {data/ScatterPlotExampleData.data};
    \draw[->,xshift=-6cm] (6,0) -- coordinate (x axis mid) (17,0);
    \draw[->,xshift=-6cm] (6,0) -- coordinate (y axis mid)(6,27);
    \foreach \x in {6,8,10,12,14,16}
        \draw [xshift=-6cm](\x cm,1pt) -- (\x cm,-3pt)
            node[anchor=north] {$\x$};
    \foreach \y/\ytext in {0/0,2.5/5000,5/10000,7.5/15000,10/20000,12.5/25000}
        \draw (1pt,\y cm) -- (-3pt,\y cm) node[anchor=east] {$\ytext$};
    \node[below=5mm] at (x axis mid) {Années d'études};
    \node[left=15mm,rotate=90] at (y axis mid) {Revenus};
\end{tikzpicture}
\end{document}
```

## Avec l'extension « PStricks »

```{eval-rst}
.. todo:: Proposer un exemple avec :ctanpkg:`PStricks <pstricks>`.
```

______________________________________________________________________

*Sources :*

- [Les graphiques sous TikZ](https://blog.dorian-depriester.fr/latex/tikz/les-graphiques-sous-tikz),
- [Comment faire de beaux graphiques avec Tikz et PGFPLOTS](http://bertrandmasson.free.fr/index.php?article28/comment-faire-de-beaux-graphiques-avec-tikz-et-pgfplots),
- [Plots examples](https://texample.net/tikz/examples/tag/plots/).

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,graphique,statistiques,TikZ,barplot,histogramme,tracer une fonction,mathématiques,data science
```
